%---------- Inleiding ---------------------------------------------------------

% TODO: Is dit voorstel gebaseerd op een paper van Research Methods die je
% vorig jaar hebt ingediend? Heb je daarbij eventueel samengewerkt met een
% andere student?
% Zo ja, haal dan de tekst hieronder uit commentaar en pas aan.

%\paragraph{Opmerking}

% Dit voorstel is gebaseerd op het onderzoeksvoorstel dat werd geschreven in het
% kader van het vak Research Methods dat ik (vorig/dit) academiejaar heb
% uitgewerkt (met medesturent VOORNAAM NAAM als mede-auteur).
% 

\section{Inleiding}%
\label{sec:inleiding}

In de digitale wereld van vandaag is er een groeiende vraag naar mobiele en webapplicaties, zowel binnen grote organisaties als bij kleinere ondernemingen.
Applicaties bieden bedrijven de mogelijkheid om hun klanten een gepersonaliseerde ervaring te geven en een sterke merkidentiteit te creëren. 
Het ontwikkelen van een volledig nieuwe, op maat gemaakte applicatie kan echter hoge kosten en een lange doorlooptijd met zich meebrengen. 
Om die redenen zoeken steeds meer bedrijven naar alternatieven die kosteneffectief en snel te implementeren zijn.
Whitelabel apps, standaardapplicaties die aangepast kunnen worden aan de huisstijl van een bedrijf, bieden een aantrekkelijk alternatief voor op maat gemaakte applicaties. 
Dit onderzoek richt zich op het fenomeen van whitelabel apps en de impact ervan op de kosten en de beschikbare implementatiemogelijkheden.\\

Dit onderzoek richt zich in eerste instantie op bedrijven en organisaties die overwegen om een applicatie te lanceren of hun huidige applicatie te vervangen, maar beperkt budget of middelen hebben voor volledige maatwerkontwikkeling.\\
Daarnaast is dit onderzoek relevant voor softwareontwikkelingsbedrijven die hun klanten whitelabeloplossingen willen aanbieden en voor productmanagers en IT-consultants die verantwoordelijk zijn voor de digitale strategie binnen bedrijven.\\

Hoewel whitelabel apps aantrekkelijk zijn door hun lagere kosten en snellere implementatie, is er nog weinig onderzoek gedaan naar de werkelijke kostenvoordelen van whitelabeling in vergelijking met maatwerkontwikkelingen. 
Daarnaast zijn er diverse strategieën en aanpassingsopties binnen whitelabeling, maar er ontbreekt overzicht en inzicht in de beste keuzes per bedrijfstype en sector. 
Dit gebrek aan informatie kan leiden tot verkeerde investeringen of inefficiënte implementaties, wat bedrijven belemmert in hun doel om effectief en kostenefficiënt te digitaliseren.\\

Om de probleemstelling te verkennen, wordt de volgende onderzoeksvraag gesteld met bijhorende hulpvragen:
Welk effect heeft de ontwikkeling van whitelabel apps op de kosten van applicatieontwikkeling in vergelijking met maatwerk?
We onderzoeken daarom volgende elementen:
\begin{itemize}
  \item Welke verschillende mogelijkheden bestaan voor whitelabeling. 
  \item Wat zijn hun voordelen nadelen?
  \item Wat zijn hun nadelen?
  \item In welke situatie zijn deze mogelijkheden het voordeligste?
\end{itemize}

% De doelstelling van dit onderzoek is om inzicht te verschaffen in de kostenbesparingen die whitelabel apps kunnen opleveren en om een overzicht te geven van de verschillende implementatieopties die beschikbaar zijn. 
% Door het beantwoorden van de onderzoeksvragen zal dit onderzoek bedrijven helpen een geïnformeerde beslissing te maken over het al dan niet inzetten van whitelabel apps in hun digitale strategie. 
% Uiteindelijk beoogt het onderzoek bij te dragen aan een efficiëntere en effectievere inzet van whitelabel apps binnen het bedrijfsleven.
% Dit onderzoek heeft twee doelstelling:
% \begin{enumerate}
%  \item Het analyseren van het kostenbesparend effect van whitelabel apps in vergelijking met op maat gemaakte software.
%  \item Verkennen van verschillende whitelabelstrategieën die beschikbaar zijn op de markt.
% \end{enumerate}
% Het onderzoek zal inzicht bieden in de economische en technische mogelijkheden van whitelabeling, zodat bedrijven een keuze kunnen maken over het gebruik van deze apps voor hun digitale strategie.
Dit onderzoek heeft als doelstelling het analyseren van het kostenbesparend effect van whitelabel apps in vergelijking met maatwerkontwikkelingen, 
a.d.h.v. het verkennen van verschillende whitelabelstrategieën en aanpassingsopties die beschikbaar zijn op de markt. 
Het onderzoek zal inzicht bieden in de economische en technische mogelijkheden van whitelabeling, 
waarmee bedrijven een goed onderbouwde keuze kunnen maken over het gebruik van deze apps voor hun digitale strategie.

%---------- Stand van zaken ---------------------------------------------------

\section{Literatuurstudie}%
\label{sec:literatuurstudie}

% Voor literatuurverwijzingen zijn er twee belangrijke commando's:
% \autocite{KEY} => (Auteur, jaartal) Gebruik dit als de naam van de auteur
%   geen onderdeel is van de zin.
% \textcite{KEY} => Auteur (jaartal)  Gebruik dit als de auteursnaam wel een
%   functie heeft in de zin (bv. ``Uit onderzoek door Doll & Hill (1954) bleek
%   ...'')

\subsection{Wat is een Whitelabel App?}
Een whitelabel app is een applicatie die door een ontwikkelaar is gemaakt met de bedoeling dat deze door andere bedrijven kan worden aangepast en onder hun eigen merknaam kan worden aangeboden.
Het concept van whitelabeling is niet nieuw en wordt al langer toegepast in diverse industrieën, zoals in de voedingsmiddelen- en elektronicasector, waar producten door verschillende bedrijven onder hun eigen merk verkocht worden. 
Bij whitelabel apps geldt een vergelijkbare aanpak, waarbij een gestandaardiseerde basisapplicatie wordt ontwikkeld die qua functionaliteiten generiek en flexibel genoeg is om aan te passen aan de branding- en stijlrichtlijnen van individuele bedrijven \autocite{Candelario2024}.

In technische zin zijn whitelabel apps vaak opgebouwd uit herbruikbare componenten en modulaire structuren, wat het proces van aanpassing vergemakkelijkt. 
Dit maakt het voor bedrijven aantrekkelijker, omdat de aanpassing van een whitelabel app doorgaans minder tijd en geld kost dan het ontwikkelen van een app van nul af aan \autocite{Vendesta2019}.

\subsection{Voordelen van Whitelabel Apps}
Whitelabel apps bieden diverse voordelen die bijdragen aan hun populariteit, vooral bij kleine en middelgrote ondernemingen. 
Ten eerste zijn de kosten doorgaans lager dan die voor maatwerkapplicaties, wat een groot voordeel is voor bedrijven met beperkte middelen. 
Daarnaast is de time-to-market korter, omdat de kern van de applicatie al ontwikkeld is en alleen nog moet worden aangepast aan de wensen van de klant \autocite{Struk2023}.

Een ander voordeel is de technische ondersteuning die vaak wordt aangeboden door de originele ontwikkelaar van de whitelabel oplossing. 
Dit betekent dat updates en beveiligingspatches centraal beheerd kunnen worden, waardoor bedrijven niet zelf de technische kennis hoeven te hebben of personeel hoeven in te schakelen om het onderhoud te verzorgen. 
Bovendien zorgt het gebruik van een bewezen framework of basisstructuur ervoor dat whitelabel apps doorgaans stabieler zijn en minder bugs bevatten \autocite{Candelario2024}.

\subsection{Nadelen van Whitelabel Apps}
Ondanks de voordelen zijn er ook verschillende nadelen verbonden aan whitelabel apps. 
Een veelvoorkomend nadeel is de beperkte flexibiliteit in functionaliteit en ontwerp. 
Omdat whitelabel apps meestal gebouwd zijn op een standaardtemplate, zijn de mogelijkheden om specifieke functionaliteiten toe te voegen of bestaande functies te wijzigen vaak beperkt. 
Dit kan ertoe leiden dat bedrijven concessies moeten doen op het gebied van personalisatie en unieke functies \autocite{Vendesta2023}.

Daarnaast kan het gebruik van whitelabel apps de merkidentiteit van een bedrijf schaden. 
Omdat dezelfde basisapplicatie door meerdere bedrijven gebruikt kan worden, bestaat het risico dat de applicatie niet uniek aanvoelt en dat gebruikers de associatie met de specifieke merkidentiteit van een bedrijf verliezen. 
Ten slotte kunnen sommige bedrijven die afhankelijk zijn van whitelabel oplossingen het risico lopen dat de ontwikkelaar stopt met de ondersteuning of updates, wat gevolgen kan hebben voor de beveiliging en werking van de app \autocite{Vendesta2023}.

\subsection{Huidig Onderzoek naar Whitelabel Apps}
Hoewel whitelabeling een bekend concept is, is er relatief weinig onderzoek gedaan naar de specifieke effecten van whitelabel apps op kosten en functionaliteit. 
Het meeste onderzoek is gericht op de algemene voordelen en nadelen van whitelabeling in diverse sectoren, zoals de detailhandel en financiële dienstverlening. 
Daarnaast bestaan er enkele studies over de kosteneffectiviteit van whitelabel producten, maar specifieke data over apps is schaars en vaak gericht op de technische aspecten van softwareontwikkeling. 
Dit gebrek aan diepgaande studies maakt dit onderzoeksvoorstel relevant, omdat het inzicht wil bieden in de kosten-batenanalyse en implementatiemogelijkheden van whitelabel apps voor bedrijven die digitale toepassingen overwegen.

\subsection{Mogelijkheden voor whitelabeling}
Er zijn verschillende benaderingen van whitelabling beschikbaar, elk met hun voordelen en nadelen. 
Drie veel voorkomende mogelijkheden zijn standaard whitelabel oplossingen, aanpasbare whitelabel platforms en hybride oplossingen. 
Elk van deze opties biedt bedrijven verschillende niveaus van flexibiliteit en kostenefficiëntie.

De eerste mogelijkheid, standard whitelabel oplossingen, is gebaseerd op vooraf ontwikkelde applicaties die minimale aanpassingen vereisen om te worden ingezet. 
Deze aanpak biedt enkele duidelijke voordelen:
\begin{itemize}
  \item snelle time-to-market
  \item lage initiële kosten
  \item kleiner risico op fouten of instabiliteit
\end{itemize}
Toch zijn er ook nadelen:
\begin{itemize}
  \item beperkte aanpasbaarheid
  \item beperkte scalability
  \item afhankelijkheid van de leverancier
\end{itemize}

Een tweede mogelijkheid zijn aanpasbare whitelabel platforms.
Een white label platform is een software as a service (SaaS) product waarmee bedrijven hun eigen merkversie van het product kunnen maken. Dit kan door de naam, het logo of het algemene ontwerp aan te passen aan de merkrichtlijnen.
Het idee achter een white label platform is om bedrijven een kant-en-klare oplossing te bieden waarmee ze aan de slag kunnen met hun eigen producten.
In plaats van een product vanaf nul te creëren en het vervolgens te verkopen, kunnen bedrijven bestaande platforms gebruiken om op voort te bouwen en aan te passen aan hun eigen behoeften.
Deze aanpak heeft een paar voordelen:
\begin{itemize}
  \item meer flexibiliteit
  \item snellere ontwikkeling dan maatwerk
  \item lagere kosten dan volledige maatwerk
\end{itemize}
Maar ook een paar nadelen:
\begin{itemize}
  \item hogere kosten dan standaard whitelabel
  \item beperkte aanpasbaarheid in vergelijking met op maat gemaakte applicaties
\end{itemize}

De laatste optie is een hybride oplossing, waarbij whitelabel technologie wordt gecombineerd met maatwerk.
Dit biedt bedrijven het beste van twee werelden:
\begin{itemize}
  \item kostenefficiëntie en snelheid van whitelabeling
  \item mogelijkheid om unieke functionaliteiten toe te voegen
\end{itemize}
Hierdoor kunnen bedrijven een applicatie ontwikkelen die beter aansluit bij hun specifieke wensen en merkidentiteit.
Hybride oplossingen kennen echter ook enkele nadelen:
\begin{itemize}
  \item complexere implementatie, dit vraagt meer technische expertise en planning
  \item potentiële uitdagingen bij integratie
\end{itemize}

Whitelabel apps zijn een betaalbare optie voor bedrijven die snel een app willen lanceren met minimale investeringen.
Ze bieden echter beperkte mogelijkheden voor unieke functionaliteiten en merkpesonalisatie in vergelijking met volledig maatwerk.
%---------- Methodologie ------------------------------------------------------
\section{Methodologie}%
\label{sec:methodologie}

Dit onderzoek naar whitelabel apps zal worden uitgevoerd met een combinatie van literatuurstudie, case studies, interviews met experts en kwantitatieve analyse om de effecten op kosten en flexibiliteit grondig te onderzoeken.
Het onderzoek begint met een literatuurstudie om bestaande theorieën en gegevens over whitelabel apps, ontwikkelingskosten en softwareontwikkeling te verzamelen. 
Dit levert een theoretische basis en mogelijke meetindicatoren voor het empirische deel van het onderzoek. \\

Vervolgens wordt een case study-analyse uitgevoerd, waarbij enkele bedrijven die whitelabel apps gebruiken worden onderzocht. 
Deze bedrijven worden geselecteerd op basis van verschillende sectoren en bedrijfsgroottes, wat inzicht geeft in hun kostenbesparingen, ervaren beperkingen en motieven om voor whitelabeling te kiezen.\\

Daarna worden semi-gestructureerde interviews afgenomen met experts zoals softwareontwikkelaars, productmanagers en IT-consultants. 
Deze interviews bieden diepere inzichten in de voordelen, nadelen en strategische overwegingen rondom whitelabel apps, evenals ervaringen met kosten- en tijdsbesparingen. 
Ook wordt er aandacht besteed aan de impact van whitelabeling op merkidentiteit en klanttevredenheid.\\

Daarnaast vindt een kwantitatieve analyse plaats van kosten- en tijdsefficiëntie door bestaande data te verzamelen en te vergelijken. 
Deze data, zoals offertes en tijdsplanningen, bieden objectieve gegevens over de kostenefficiëntie en de doorlooptijd van whitelabel apps versus maatwerkapplicaties. 
Gemiddelde ontwikkelingskosten en implementatietijden worden geanalyseerd en visueel gepresenteerd om verschillen tussen beide opties te verduidelijken.\\

Tot slot worden de resultaten van de verschillende onderzoeksmethoden geanalyseerd. Voor de cijfermatige gegevens worden eenvoudige statistische technieken gebruikt om verschillen tussen whitelabel apps en maatwerkapplicaties te verduidelijken. 
Voor de inzichten uit de interviews en case studies wordt gekeken naar terugkerende thema\textquotesingle s, zoals veelvoorkomende voordelen, nadelen en uitdagingen bij het gebruik van whitelabel apps. Deze gecombineerde resultaten geven een compleet beeld van de financiële en praktische aspecten van whitelabel apps, wat helpt om duidelijke conclusies en aanbevelingen te formuleren voor bedrijven die overwegen om whitelabel apps te gebruiken.

%---------- Verwachte resultaten ----------------------------------------------
\section{Verwacht resultaat, conclusie}%
\label{sec:verwachte_resultaten}

Op basis van de bestaande literatuur en de gekozen onderzoeksmethoden wordt verwacht dat dit onderzoek bevestigt dat whitelabel apps een aanzienlijke kostenbesparing kunnen opleveren vergeleken met maatwerkapplicaties. 
Waarschijnlijk zullen de resultaten laten zien dat whitelabeling de initiële ontwikkelingskosten verlaagt en de time-to-market verkort, doordat bedrijven gebruikmaken van een vooraf ontwikkeld product dat enkel aangepast hoeft te worden aan hun huisstijl en wensen. 
Deze voordelen zijn vooral relevant voor kleinere bedrijven of organisaties met beperkte budgetten.\\

Daarnaast wordt verwacht dat de interviews en case studies inzicht geven in de meest voorkomende beperkingen van whitelabel apps. 
Zo is het waarschijnlijk dat bedrijven beperkte flexibiliteit rapporteren in termen van extra functionaliteiten en diepgaande personalisatie. 
De resultaten zullen mogelijk ook aantonen dat whitelabel apps minder geschikt zijn voor bedrijven die een unieke, sterk aangepaste gebruikerservaring willen aanbieden, omdat de basisstructuur van de app vaak vastligt en slechts in beperkte mate kan worden aangepast.\\

Ten slotte wordt verwacht dat de analyse van zowel de voordelen als de beperkingen bedrijven zal helpen bij het maken van een weloverwogen keuze voor of tegen whitelabel apps. 
Dit onderzoek zal inzicht bieden in wanneer whitelabel apps een goede keuze zijn en welke types van organisaties of sectoren het meest profiteren van deze aanpak. 
Hierdoor krijgen bedrijven duidelijkheid over de strategische waarde van whitelabeling voor hun specifieke situatie.
